\begin{Soln}{1}
On prend dans chaque cas $z \neq 0$. et on revient à la règle de d'Alembert des séries numériques :


\begin{enumerate}
\item %$\sum\limits \frac{{n^2 + 1}}{{3^n }  z^n }$
	Pour tout $n \in \N$ : $a_n = \frac{ n^2 + 1 }{ 3^n } > 0$ et :

		\hspace{0.7cm} $\frac{ a_{n+1} }{ a_n } |z| = \frac{ \frac{ (n+1)^2 + 1 }{ 3^{n+1} } }{ \frac{n^2 + 1}{ 3^n }  } |z|$

		\hspace{0.7cm} $\phantom{ \frac{ a_{n+1} }{ a_n } |z| } = \frac{ (n+1)^2 + 1 }{ 3 (n^2 + 1) } |z| $

		\hspace{0.7cm} $\phantom{ \frac{ a_{n+1} }{ a_n } |z| } \underset{ n \to + \infty }{\sim} \frac{ n^2 }{ 3  n^2}|z| $
				
	Donc :
	
		\hspace{0.7cm} $\lim_{n \to + \infty} \frac{ a_{n+1} }{ a_n } |z| = |z| \frac{1}{3}$
		
	D'après la règle de D'Alembert le rayon de CV vaut : $R_a = 3$.
			

\item %$\sum\limits \mathrm{e}^{ - n^2 } z^n $
	Pour tout $n \in \N$ : $a_n = \mathrm{e}^{ - n^2 } > 0$ et :

		\hspace{0.7cm} $\frac{ a_{n+1} }{ a_n } |z| = \frac{ \mathrm{e}^{ - (n+1)^2 }  }{  \mathrm{e}^{ - n^2 } } |z|$

		\hspace{0.7cm} $\phantom{ \frac{ a_{n+1} }{ a_n } |z| } = \mathrm{e}^{ - 2n - 1 }|z|$
		
	Donc :
	
		\hspace{0.7cm} $\lim_{n \to + \infty} \frac{ a_{n+1} }{ a_n } |z| = 0$
		
	D'après la règle de D'Alembert le rayon de CV vaut : $R_a = + \infty$.
	
	
\item %$\sum\limits \frac{ \ln n }{ n^2 }z^{2n} $
	Pour tout $n \in \N \backslash \{ 0 ; 1 \}$ : $a_n = \frac{ \ln n }{ n^2 } > 0$ et :

 	\hspace{0.7cm} $\frac{ a_{n+1}|z|^{2(n+1)}}{ a_n|z|^{2n} }  = \frac{ \frac{ \ln (n+1) }{ (n+1)^2 } }{ \frac{ \ln n }{ n^2 }  } |z|^2$

		\hspace{0.7cm} $\phantom{ \frac{ a_{n+1} }{ a_n } |z| } = \frac{ n^2  \ln(n+1) }{ (n+1)^2 \ln n } |z|^2$

		\hspace{0.7cm} $\phantom{ \frac{ a_{n+1} }{ a_n } |z| } \underset{ n \to + \infty }{\sim} |z|^2 $
		
	Donc :
	
		\hspace{0.7cm} $\lim_{n \to + \infty} \frac{ a_{n+1} }{ a_n } |z| = 1 |z|^2$
		
	D'après la règle de D'Alembert le rayon de CV vaut : $R_a = \sqrt{\frac{1}{1}}$.


\item %$ \sum\limits  \frac{n^n }{n!}z^{3n} $
%

Pour tout $n \in \N^*$ : $u_n = \frac{n^n }{n!} |z|^{3n}> 0$ et :

		\hspace{0.7cm} $\frac{ u_{n+1} }{ u_n } = \left( \frac{n+1}{n}\right)^n |z|^3$

		\hspace{0.7cm} $\phantom{ \frac{ u_{n+1} }{ u_n } } = \mathrm{e}^{n \ln \left( 1+\frac{1}{n} \right) } |z|^3$

		\hspace{0.7cm} $\phantom{ \frac{ u_{n+1} }{ u_n } } \underset{ n \to + \infty }{=} \mathrm{e}^{n   \left( \frac{1}{n} +  \circ \left( \frac{1}{n} \right) \right) } |z|^3$
		
	Donc :
	
		\hspace{0.7cm} $\lim_{n \to + \infty} \frac{ u_{n+1} }{ u_n } = \mathrm{e} \times |z|^3$
		
	D'après la règle de D'Alembert la série CV pour $ \mathrm{e} \times |z|^3 < 1$ soit $|z| < \frac{1}{\sqrt[3]{\mathrm{e}}}$, et diverge pour $r > \frac{1}{\sqrt[3]{\mathrm{e}}}$.	

\smallskip

On en déduit d'après la caractérisation du rayon de CV que $R_a = 	\frac{1}{\sqrt[3]{\mathrm{e}}}$.
	
	\item %$ \sum\limits a_n z^{n} $ avec $a_n = \ln \left( 1 + \frac{ 1 }{ n } \right)$
	Pour tout $n \in \N$ : $a_n = \ln \left( 1 + \frac{ 1 }{ n } \right) > 0$ et :

		\hspace{0.7cm} $\frac{ a_{n+1} }{ a_n } |z| = \frac{ \ln \left( 1 + \frac{ 1 }{ n+1 } \right) }{ \ln \left( 1 + \frac{ 1 }{ n } \right)  } |z|$

		\hspace{0.7cm} $\phantom{ \frac{ a_{n+1} }{ a_n } |z| } \underset{ n \to + \infty }{\sim} \frac{ \frac{1}{n+1} }{ \frac{1}{n} } |z|$
				
	Donc :
	
		\hspace{0.7cm} $\lim_{n \to + \infty} \frac{ a_{n+1} }{ a_n } = 1 \times |z|$
		
	D'après la règle de D'Alembert le rayon de CV vaut : $R_a = 1$.	
		

	\item %$ \sum\limits a_n z^{n} $ avec $a_n = \frac{ \mathrm{i}^n n^2 }{ n^2 + 1 }$
Les coefficients ne sont pas réels (et pas positifs), on travaille alors avec les modules.
	
	Pour tout $n \in \N$ : $|a_n| = \frac{ n^2 }{ n^2 + 1 } > 0$ et :

		\hspace{0.7cm} \dots (à vous, c'est facile avec les équivalents)
				
	Donc :
	
		\hspace{0.7cm} $\lim_{n \to + \infty} \frac{ |a_{n+1}| }{ |a_n| } |z| = |z|$
		
	D'après la règle de D'Alembert le rayon de CV de $\sum\limits |a_n| z^{n} $ vaut :
	%µ$1$, or $\sum\limits |a_n| z^{n} $ et $\sum\limits a_n z^{n}$ ont le même rayon de CV, donc :
	 $R_a = 1$, .
			
	
	\item %$ \sum\limits a_n z^{n} $ avec $a_n = \frac{1}{ n \binom{2n}{n} }$
	Pour tout $n \in \N$ : $a_n = \frac{1}{ n \binom{2n}{n} } > 0$ et :

		\hspace{0.7cm} $\frac{ a_{n+1} }{ a_n } |z| = \frac{ \frac{ 1 }{ n \binom{2n+2}{n+1} } }{  \frac{1}{ n \binom{2n}{n} }  } |z|$

		\hspace{0.7cm} $\phantom{ \frac{ a_{n+1} }{ a_n } |z| } = \frac{ n \times (2n)! \times ((n+1)!)^2 }{ (n+1) \times (2n+2)! \times (n!)^2  } |z|$

		\hspace{0.7cm} $\phantom{ \frac{ a_{n+1} }{ a_n } |z| } = \frac{ n }{ 2 (2n+1) } |z|$
				
	Donc :
	
		\hspace{0.7cm} $\lim_{n \to + \infty} \frac{ a_{n+1} }{ a_n } = \frac{|z|}{4}$
		
	D'après la règle de D'Alembert le rayon de CV vaut : $R_a = 4$.



	\item %$ \sum\limits a_n z^{n} $ avec $a_n = \tan \left( \frac{2n \pi}{3} \right)$
On analyse les valeurs de $a_n$, avec la $\pi$-périodicité de tan :

\hspace{0.7cm} $\forall n \in \N$, $a_{n+3} = a_n$

Donc $a_n$ ne prend que trois valeurs : pour tout $p \in \N$,
$\begin{cases}
a_{3p} & = a_0 = 0 \\
a_{3p+1} & = a_1 = - \sqrt{3} \\
a_{3p+2} & = a_2 = \sqrt{3} \\
\end{cases}$.

Point de critère de D'Alembert possible directement (indirectement oui)... mais si on a bien compris ce qu'est un rayon de CV c'est rapide :

On déduit des valeurs d'une part que $a_n \underset{n \to + \infty}{\nrightarrow} 0$ donc $\sum\limits a_n 1^{n} $ diverge grossièrement, d'où $R_a \leqslant 1$ avec la caractérisation du rayon de CV.

Et d'autre part que  $(|a_n| 1^{n}) $ est bornée, donc que $R_a \geqslant 1$ avec la définition du rayon de CV.

Finalement : $R_a = 1$


	\item %$ \sum\limits a_n z^{n} $ avec $a_n = \begin{cases} a_{2n} &= a^n \\ a_{2n+1}= & b^n \end{cases}$ où $0<a<b$
Le règle de D'Alembert n'est pas exploitable directement ici.

On revient à la définition du rayon de CV. et on utilise les suites extraites des termes d'indices pairs et impairs.

Soit $r > 0$, la suite $(a_n r^n)$ est bornée équivaut à $(a_{2n} r^{2n})$ et $(a_{2n+1} r^{2n+1})$ sont bornées.

\begin{itemize}
	\item $a_{2n} r^{2n} = (a r^2)^n$ donc $(a_{2n} r^{2n})$ est une suite géométrique de raison $a r^2$,
	
	elle est bornée lorsque $a r^2 \leqslant 1 \Longleftrightarrow r \leqslant \frac{1}{\sqrt{a}}$.

	\item $a_{2n+1} r^{2n+1} = r \times (b r^2)^n$ donc $(a_{2n+1} r^{2n+1})$ est une suite géométrique de raison $b r^2$,
	
	elle est bornée lorsque $b r^2 \leqslant 1 \Longleftrightarrow r \leqslant \frac{1}{\sqrt{b}}$.
	
	\item Et de plus  :  $0<a<b \Rightarrow  \frac{1}{\sqrt{b}} <  \frac{1}{\sqrt{a}}$
\end{itemize}

Donc $(a_n r^n)$ est bornée lorsque $r \leqslant \frac{1}{\sqrt{b}}$, le rayon de CV est $R_a = \frac{1}{\sqrt{b}}$.
  \end{enumerate}
\end{Soln}
\begin{Soln}{2}
\end{Soln}
\begin{Soln}{3}
\renewcommand {\theenumi}{\alph{enumi}}
  	\begin{enumerate}
    \item %$ \sum\limits_{n \geqslant 0} {\frac{{n - 1}}{{n!}}x^n } $
    \begin{itemize}
    	\item Rayon de CV $R = + \infty$ (utiliser la règle de D'Alembert \dots)
    	
    	\item Pour tout $x \in \R$ :

L'égalité est bien valable car chacune des séries du membre de droite a aussi $+ \infty$ pour rayon de CV
    	
\hspace{0.7cm} $ \sum\limits_{n = 0}^{ + \infty } \frac{n - 1}{n!}x^n =
\sum\limits_{n = 0}^{ + \infty } {\frac{{n}}{{n!}}x^n }  - \sum\limits_{n = 0}^{ + \infty } {\frac{{1}}{{n!}}x^n } $
    	
\hspace{0.7cm} $\phantom{ \sum\limits_{n = 0}^{ + \infty } \frac{n - 1}{n!}x^n  } =
\sum\limits_{n = 1}^{ + \infty } \frac{{n}}{{n!}}x^n  - \sum\limits_{n = 0}^{ + \infty } \frac{x^n}{n!}  $

\hspace{0.7cm} $\phantom{ \sum\limits_{n = 0}^{ + \infty } \frac{n - 1}{n!}x^n  } =
x \sum\limits_{n = 1}^{ + \infty } \frac{1}{ (n-1)! }x^{n-1}  - \sum\limits_{n = 0}^{ + \infty } \frac{x^n}{n!}  $

\hspace{0.7cm} $\phantom{ \sum\limits_{n = 0}^{ + \infty } \frac{n - 1}{n!}x^n  } =
\sum\limits_{n = 0}^{ + \infty } \frac{1}{ n! }x^{n}  - \sum\limits_{n = 0}^{ + \infty } \frac{x^n}{n!}  $

\hspace{0.7cm} $\phantom{ \sum\limits_{n = 0}^{ + \infty } \frac{n - 1}{n!}x^n  } = x \mathrm{e}^x  -  \mathrm{e}^x $
    \end{itemize}


    \item %$ \sum\limits_{n \geqslant 0} \frac{(n + 1)(n - 2)}{n!}x^n  $
    \begin{itemize}
    	\item Rayon de CV $R = + \infty$ (utiliser la règle de D'Alembert \dots)
    	
    	\item Pour tout $x \in \R$ : sachant que $(n+1)(n-2) = n^2 - n - 2 = n(n-1) - 2$

L'égalité est bien valable car chacune des séries du membre de droite a aussi $+ \infty$ pour rayon de CV
    	
\hspace{0.7cm} $\sum\limits_{n = 0}^{ + \infty } \frac{(n + 1)(n - 2)}{n!}x^n  =
\sum\limits_{n = 0}^{ + \infty } \frac{ n(n-1) }{ n! }x^n   - 2 \sum\limits_{n = 0}^{ + \infty } \frac{ 1 }{ n!} x^n  $
    	
\hspace{0.7cm} $\phantom{  \sum\limits_{n = 0}^{ + \infty } \frac{(n + 1)(n - 2)}{n!}x^n   } =
\sum\limits_{n = 2}^{ + \infty } \frac{ n(n-1) }{ n! } x^n  - 2 \sum\limits_{n = 0}^{ + \infty } \frac{x^n}{n!}  $

\hspace{0.7cm} $\phantom{  \sum\limits_{n = 0}^{ + \infty } \frac{(n + 1)(n - 2)}{n!}x^n   } =
x^2 \sum\limits_{n = 2}^{ + \infty } \frac{ 1 }{ (n-2) ! } x^{n-2}  - 2 \sum\limits_{n = 0}^{ + \infty } \frac{x^n}{n!}  $

\hspace{0.7cm} $\phantom{  \sum\limits_{n = 0}^{ + \infty } \frac{(n + 1)(n - 2)}{n!}x^n   } =
x^2 \sum\limits_{n = 0}^{ + \infty } \frac{ 1 }{ n! } x^n  - 2 \sum\limits_{n = 0}^{ + \infty } \frac{x^n}{n!}  $

\hspace{0.7cm} $\phantom{  \sum\limits_{n = 0}^{ + \infty } \frac{(n + 1)(n - 2)}{n!}x^n   } =
x^2 \mathrm{e}^x  -  2 \mathrm{e}^x $
    \end{itemize}



	\item %$ \sum\limits_{n \geqslant 2} \frac{x^n }{n(n - 1)} $
    \begin{itemize}
    	\item Rayon de CV $R = 1$ (utiliser la règle de D'Alembert \dots)
    	
    	\item Pour tout $x \in ]-1 ; 1[$ : sachant que par décomposition en éléments simples $\frac{1}{n(n-1)} = \frac{1}{n-1} - \frac{1}{n}$
    	
    	 L'égalité est bien valable car chacune des séries du membre de droite a aussi $1$ pour rayon de CV
    	
\hspace{0.7cm} $\sum\limits_{n = 2}^{ + \infty } \frac{x^n }{n(n - 1)}  =
\sum\limits_{n = 2}^{ + \infty } \frac{x^n }{n - 1} -  \sum\limits_{n = 2}^{ + \infty } \frac{ x^n }{ n }$
    	
\hspace{0.7cm} $\phantom{  \sum\limits_{n = 2}^{ + \infty } \frac{x^n }{n(n - 1)}  }=
x \sum\limits_{n = 2}^{ + \infty } \frac{x^{n-1} }{n - 1} -  \sum\limits_{n = 1}^{ + \infty } \frac{ x^n }{ n } + x$

\hspace{0.7cm} $\phantom{  \sum\limits_{n = 2}^{ + \infty } \frac{x^n }{n(n - 1)}  }=
x \sum\limits_{n = 1}^{ + \infty } \frac{x^{n}}{n} -  \sum\limits_{n = 1}^{ + \infty } \frac{ x^n }{ n } + x$

\hspace{0.7cm} $\phantom{  \sum\limits_{n = 2}^{ + \infty } \frac{x^n }{n(n - 1)}  }=
- x \ln(1-x)   +  \ln(1-x) + x $
    \end{itemize}	

	\item %$ \sum\limits_{n \geqslant 0} \frac{3n }{n+2} x^n$
    \begin{itemize}
    	\item Rayon de CV $R = 1$ (utiliser la règle de D'Alembert \dots)
    	
    	\item Pour tout $x \in ]-1 ; 1[$ : sachant que par décomposition en éléments simples $\frac{3n}{n+2} = 3\left( 1 - 2 \frac{1}{n+2} \right)$

  L'égalité ci-dessous est vraie car chacune des séries du membre de droite a aussi $1$ pour rayon de CV
    	
\hspace{0.7cm} $\sum\limits_{n = 0}^{ + \infty } \frac{3n }{n+2}   =
3 \left( \sum\limits_{n = 0}^{ + \infty } x^n  -  2 \sum\limits_{n = 0}^{ + \infty } \frac{ x^n }{ n+2 } \right)$

Soit $x=0$ et dans ce cas la somme est nulle, soit $x \neq 0$ et on peut factoriser par $x$ :

\hspace{0.7cm} $\sum\limits_{n = 0}^{ + \infty } \frac{3n }{n+2}   =
3 \left( \sum\limits_{n = 0}^{ + \infty } x^n  -  \frac{2}{x^2} \sum\limits_{n = 0}^{ + \infty } \frac{ x^{n+2} }{ n+2 } \right)$
    	
\hspace{0.7cm} $\phantom{  \sum\limits_{n = 0}^{ + \infty }  \frac{3n }{n+2}   }  =
3 \left( \sum\limits_{n = 0}^{ + \infty } x^n  -  \frac{2}{x^2} \sum\limits_{ n = 2 }^{ + \infty } \frac{ x^{n} }{ n }  \right)$

\hspace{0.7cm} $\phantom{  \sum\limits_{n = 0}^{ + \infty }  \frac{3n }{n+2}   }  =
3 \left( \sum\limits_{n = 0}^{ + \infty } x^n  -  \frac{2}{x^2} \sum\limits_{ n = 1 }^{ + \infty } \frac{ x^{n} }{ n } + -  \frac{2}{x^2} x   \right)$

\hspace{0.7cm} $\phantom{  \sum\limits_{n = 0}^{ + \infty }  \frac{3n }{n+2}   }  =
3 \left(  \frac{1}{1-x}  + \frac{2}{x^2} \ln(1-x) +  \frac{2}{x}   \right)$
    \end{itemize}		
	
	\item %$ \sum\limits_{n \geqslant 0} \frac{x^{4n} }{ (4n)! } $	
	Il faut le voir mais on a immédiatement $R = + \infty$ par linéarité avec :
	
	\hspace{0.7cm}$ \sum\limits_{n \geqslant 0} \frac{x^{4n} }{ (4n)! } = \tfrac{1}{2} \left( \mathrm{ch}(x) + \cos(x) \right)$
	
 \end{enumerate}
\end{Soln}
\begin{Soln}{4}
\end{Soln}
\begin{Soln}{5}
\end{Soln}
\begin{Soln}{6}
\begin{enumerate}
\item $R=1$. En effet, $\frac {|x|^{n}}{(n+1)(n-2)}\sim {\frac {|x|^{n}}{n^{2}}}$. Donc si $|x|\leq 1$, la série est absolument convergente (par comparaison avec la série de Riemann convergente $\sum _{n\geq 1}{\frac {1}{n^{2}}}$) tandis que si $|x|>1$ , $\frac {|x|^{n}}{n^{2}}\to +\infty $ et la série diverge grossièrement.
\item On peut naturellement dériver la fonction sur son ouvert de convergence, soit ici $ ]-R,R[$.
$$xS(x)=\sum _{n=3}^{\infty }{\frac {x^{n+1}}{(n+1)(n-2)}}.$$
On a donc $(xS)'(x)=\sum _{n=3}^{\infty }{\frac {x^{n}}{n-2}}=x^{2}\sum _{k\geq 1}^{\infty }{\frac {x^{k}}{k}}=-x^{2}\ln(1-x)$.
Une intégration par parties, suivie d'une intégration de fraction rationnelle, permet d'en déduire
$xS(x)$, puis
$$S(x)={\frac {1}{3}}\left({\frac {1-x^{3}}{x}}\ln(1-x)+1+{\frac {x}{2}}+{\frac {x^{2}}{3}}\right).$$
(Une autre méthode aboutissant à ce résultat est d'écrire :
$$3S(x)=\sum _{n=3}^{\infty }\left({\frac {x^{n}}{n-2}}-{\frac {x^{n}}{n+1}}\right)={\frac {x^{3}}{1}}+{\frac {x^{4}}{2}}+{\frac {x^{5}}{3}}+{\frac {x^{3}-1}{x}}\sum _{n\geq 4}{\frac {x^{n}}{n}}=x^{3}+{\frac {x^{4}}{2}}+{\frac {x^{5}}{3}}+{\frac {1-x^{3}}{x}}\left(\ln(1-x)+x+{\frac {x^{2}}{2}}+{\frac {x^{3}}{3}}\right).$$
\item Par continuité, $S(-1)={\frac {1}{3}}\left({\frac {2}{-1}}\ln 2+1-{\frac {1}{2}}+{\frac {(-1)^{2}}{3}}\right)={\frac {5}{18}}-{\frac {2}{3}}\ln 2$ et $S(1)={\frac {1}{3}}\left(0+1+{\frac {1}{2}}+{\frac {1^{2}}{3}}\right)={\frac {11}{18}}.$
\end{enumerate}
\end{Soln}
\begin{Soln}{8}
La série entière diverge en $z=1$ et converge en $z=-1$  (par le critère de convergence des séries alternées) donc $ R=1$.
\end{Soln}
