\documentclass[a4paper]{book}
\usepackage{t1enc}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[french]{minitoc}
 \usepackage{amsmath}
\usepackage{fancyhdr,amsmath,amsthm,amssymb,fancybox}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{TikZ}
\usetikzlibrary{shapes,backgrounds}
\usepackage{tkz-fct}   
\usepackage{a4wide,jlq2eams} 
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{slashbox}
\usepackage{thmbox}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{sectsty}
\usepackage{longtable} 
\usepackage{multicol}
\usepackage{caption}
\definecolor{amaranth}{rgb}{0.9, 0.17, 0.31}
\sectionfont{\color{magenta}}
\subsectionfont{\color{red}}
\subsubsectionfont{\color{red}}
\newcommand{\defi}[1]{\textbf{\textcolor{orange}{#1}}}

\setlength{\shadowsize}{1.5pt}
 
\pagestyle{fancy}
\addtolength{\headwidth}{\marginparsep}
\addtolength{\headwidth}{\marginparwidth} 
\renewcommand{\chaptermark}[1]{\markboth{#1}{}}
\renewcommand{\sectionmark}[1]{\markright{\thesection\ #1}}
\fancyhf{}
\fancyhead[LE,RO]{\bfseries\thepage}
\fancyhead[LO]{\bfseries\rightmark}
\fancyhead[RE]{\bfseries\leftmark}
\fancypagestyle{plain}{%
   \fancyhead{} % get rid of headers
   \renewcommand{\headrulewidth}{0pt} % and the line
}

\setcounter{minitocdepth}{3}



\thmboxoptions{S,bodystyle=\itshape\noindent}
\newtheorem[L]{Lem}{Lemme}[section]
\newtheorem[L]{Th}[Lem]{Théorème}
\newtheorem[L]{Cor}[Lem]{Corollaire}
\newtheorem[L]{Prop}[Lem]{Proposition}

\newtheorem[S,bodystyle=\upshape\noindent]{Df}{Définition}
\newtheorem[S,bodystyle=\upshape\noindent]{Ex}{Exemple}
\newtheorem[S,bodystyle=\upshape\noindent]{NB}{Remarque}
\newtheorem[S,bodystyle=\upshape\noindent]{intr}{Introduction}



\newcommand\SUI{(u_n)_{n\in\N}}
\newcommand\SER{ \sum u_n}
\newcommand\CC[1]{C^{#1}}
\newcommand{\sumni}{\sum_{n=0}^{+\infty}}
\newcommand\Sanxn{ \sum_n a_n x^n}
\newcommand\Sanzn{ \sum_n a_n z^n}
\newcommand\Sbnzn{ \sum_n b_n z^n}
\newcommand\Scnzn{ \sum_n c_n z^n}
\def\abs#1{\mathopen|{#1}\mathclose|}
\def\Abs#1{\left|{#1}\right|}
\newcommand{\Rpinf}{\R \cup \{+\infty\}}
\newcommand\DS{\displaystyle}
\newcommand\To[1]{\xrightarrow[#1]{}}
\newcommand\Toninf{\To{\ninf}}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\begin{document}
\dominitoc
%\tableofcontents
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Série entière}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\title{Séries entières}

\begin{Ex}[Série exponentielle]
Considérons l'équation différentielle suivante :
$$y' = y ,\quad y(0)=1\quad (E)$$
Par définition, l'unique solution sur $\R$ de cette équation différentielle linéaire homogène du premier ordre sans
second membre est l'application $x\to e^x$.\\
\begin{enumerate}
\item Déterminons les solutions de $(E)$ sous forme polynomiale.  Soit $f:x\to \sum_{n=0}^{N}a_n x^n$. Pour des raisons de
degré, uniquement le polynôme nul convient.
\item Déterminons les solutions de $(E)$ sous forme "polynomiale de degré infini". Soit $f:x\to \sum_{n=0}^{+\infty}a_n x^n$.
"Soit $x$."\\ 
"Par dérivation", on obtient :
\begin{align*}
\frac{d}{dx}f(x)=&\frac{d}{dx}(\sum_{n=0}^{+\infty}a_n x^n)\\
\frac{d}{dx}f(x)=&\sum_{n=0}^{+\infty}\frac{d}{dx}(a_n x^n) \text{ "par interversion des symboles dérivée et somme" }\\
\frac{d}{dx}f(x)=&\sum_{n=1}^{+\infty} n a_n x^{n-1} \\
\frac{d}{dx}f(x)=&\sum_{n=0}^{+\infty} (n+1) a_{n+1} x^{n}\text{ par translation d'indice } \\
\end{align*}
Comme $f'(x)=f(x)$, on obtient :
$$\sum_{n=0}^{+\infty}a_n x^n=\sum_{n=0}^{+\infty} (n+1) a_{n+1} x^{n}.$$
"Par identification", on obtient :
$$ \forall n \in \N:\quad (n + 1)a_{n+1} = a_n.$$
Par récurrence, on prouve que $$a_n=\frac{a_0}{n!}.$$ Comme la condition initiale est $f(0)=1$ et  $f(0)= \sum_{n=0}^{+\infty}a_n 0^n=a_0$, on obtient $a_0=1$.  
Comme la fonction exponentielle est l'unique solution de (E) qui vérifie la condition initiale, on trouve alors :
$$\forall x \in \R :\quad \exp(x) = \sum_{n=0}^{+\infty}  \frac{x^{n}}{n!}.$$
\item Déterminons les solutions de $(E)$ sur $\C$. Par un raisonnement similaire, l'unique solution sur $\C$ est la fonction exponentielle définie par : 
$$\forall z \in \C :\quad \exp(z) = \sum_{n=0}^{+\infty}  \frac{z^{n}}{n!}.$$  
\end{enumerate}
\end{Ex}
Une \defi{série entière} est un "polynôme de degré infini" :
$$\sum a_{n}z^{n}$$
où les coefficients $a_n$ forment une suite réelle ou complexe et $z$ une variable complexe.\\
Dans ce chapitre, nous allons donner du sens aux guillemets de l'exemple précédent :
\begin{enumerate}
\item "Soit $x$." : déterminer le domaine de définition de la fonction $f:x\to \sum_{n=0}^{+\infty}a_n x^n$, c'est à dire déterminer le domaine de convergence de la série $\sum_{n=0}^{+\infty}a_n x^n$,
\item "Par dérivation"  : déterminer la dérivabilité de la fonction $f:x\to \sum_{n=0}^{+\infty}a_n x^n$, 
\item "Par interversion des symboles dérivée et somme" : démontrer l'égalité,
\item "Par identification" : démontrer l'unicité du développement sous la forme $\sum_{n=0}^{+\infty}a_n x^n$. 
\end{enumerate}
Les séries entières sont 
\begin{enumerate}
\item un outil :
\begin{enumerate}
\item dans la résolution d'équations différentielles, par exemple $(1 + x)y' = \alpha y$, en cherchant les solutions sous la forme $y(x)=\sum a_{n}x^{n}$,    
\item dans l'étude du comportement asymptotique d'un somme de variable aléatoires et la caractérisation d'une variable aléatoire par la fonction génératrice : $G_X(t)=E[t^X]=\sum_{k=0}P (X=k)t^{k}$,
\item dans la modélisation des systèmes dynamiques de manière discrète à l'aide de la transformée en $Z$, soit $s(n)$ l'état du système au temps $n$, sa transformée en $Z$ est
$$ S(z) = \mathcal{Z}\{s(n)\} =\sum_{n=-\infty}^{+\infty}s(n)z^{-n}.$$
\end{enumerate}
\item un objet préalable à l'analyse complexe des fonctions holomorphes et analytiques par exemple la fonction exponentielle définie sur $\C$ dans l'exemple 1.
\end{enumerate}
Les séries entières sont un exemple de séries de fonctions. Pour une cohérence mathématiques, il faudrait étudier d'abord le cadre général des suites et séries de fonctions avant l'exemple. Cependant, d'un point de vue pédagogique, nous commençons par cet exemple comme introduction du cadre général. Nous utiliserons voir chapitre $(f_n)_{n\in N}$ quand ferons référence au cadre général.     


\section{Généralités}

\begin{Df}[Série entière]

On appelle \defi{série entière} toute série de fonctions de la forme $\sum _n f_n$
où $(a_n)_{n\in \C}$ est une suite numérique et
où $f_n:\C\to\C$ est définie par $f_n(z) = a_n z^n$.
La \defi{somme} de la série entière est la fonction \[ f \colon z \mapsto \sum_{n=0}^{+\infty} a_n z^n. \]
\end{Df}

\begin{Ex}[Série exponentielle] 
Comme vu dans l'exemple 1, la somme de la série $\sum_n \frac {x^{n}}{n!}$ est la fonction exponentielle :
$$\forall x\in \R : e^{x}=\sum _{n=0}^{\infty }{\frac {x^{n}}{n!}}=1+x+{\frac {x^{2}}{2!}}+{\frac {x^{3}}{3!}}+\cdots .$$
\end{Ex}
\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[width=2.5cm]{Exp_series-0.png}\includegraphics[width=2.5cm]{Exp_series-1.png}\includegraphics[width=2.5cm]{Exp_series-2.png}\includegraphics[width=2.5cm]{Exp_series-3.png}\includegraphics[width=2.5cm]{Exp_series-4.png}\includegraphics[width=2.5cm]{Exp_series-5.png}
\caption{La fonction exponentielle, $x\mapsto e^x$ en bleue, et les fonctions sommes partielles $x\mapsto \sum_{k=0}^{n} \frac{x^k}{k!}$ pour différents $n$ en rouge. On observe la convergence de la fonction somme partielle vers la fonction exponentielle.}
\end{center}
\end{figure}
\begin{Ex}[Série géométrique] 
La somme de la série $\sum_n x^{n}$ est  :
$$\forall x\in ]-1,1[ : \frac{1}{1-x}=\sum _{n=0}^{\infty }{\frac {x^{n}}{n!}}=1+x+x^2 + x^3+\cdots .$$
\end{Ex}
%Domaine de définition et convergence uniforme pour la continuité, dérivabilité
 
\begin{Lem}[Lemme d'Abel]

Soit $\Sanzn$ une série entière et $z_0\in \C$ telle que la suite numérique $(a_n z_0^n)_{n\in \N }$ soit bornée.
Alors:
\begin{enumerate}
\item
  La série $\Sanzn$ converge absolument pour tout $z\in \C$ tel que $|z| < |z_0|$.
\item
  Plus précisément, la série de fonctions $\Sanzn$ converge normalement sur $\{z\in \C:\Abs{z}\leq r\}$ dès que $0 \leq r < \Abs{z_0}$.
\end{enumerate}
\end{Lem}

\begin{NB} Il n'y a pas toujours convergence normale (ni uniforme) sur $\{z\in \C:\Abs{z}<\Abs{z_0}\}$.
\end{NB}


\begin{Df}[rayon de convergence]

Soit $\Sanzn$ une série entière.
Le \defi{rayon de convergence} $R\in \Rpinf$
de la série entière $\Sanzn$ est défini par
$$
  R = \sup \, \Bigl\{ \, r>0 \text{ tel que la suite de terme général } \Abs{a_n} r^n \text{ est bornée} \, \Bigr\}.$$
\end{Df}
\begin{Cor}[Convergence]

Soit $\Sanzn$ une série entière de rayon de convergence $R$ et $z_0 \in \C$.
\begin{itemize}
\item
  Si $\Abs{z_0} < R$,
  la série numérique $\sum _n a_n z_0^n$ converge absolument.
\item
  Si $\Abs{z_0} > R$,
  la série numérique $\sum _n a_n z_0^n$ diverge grossièrement;
  plus précisément, la suite $(a_n z_0^n)_{n\in \N }$ n'est pas bornée.
\item
  Si $\Abs{z_0} = R$, la série peut ou non converger.
\end{itemize}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1]
  \filldraw[thick,fill=gray] (0,0) circle (1) ;
  \draw[->] (-2,0) -- (2,0) ;
  \draw[->] (0,-1.5) -- (0,1.5) ;
  \draw (0.3,0.3) node {ACV};
  \draw (1,0) node {$\bullet$} node[above right] {$R$} ;
  \draw (1,1) node {DV};
\end{tikzpicture}
\captionof{figure}{Disque de convergence d'une série entière}
\end{center}
\end{Cor}



Para\\{Définitions}

Soit $\Sanzn$ une série entière de rayon de convergence $R$.
\begin{itemize}
\item
  On appelle \defi{disque ouvert de convergence} de la série entière $\Sanzn$ l'ensemble
  \[ \{z\in \C :\Abs{z}<R\}. \]
\item
  On appelle \defi{cercle d'incertitude}
  (et parfois aussi, malheureusement, cercle de convergence)
  de la série entière $\Sanzn$ l'ensemble
  \[ \{z\in \C:\Abs{z}=R\}. \]
\end{itemize}



% -----------------------------------------------------------------------------
\section{Détermination du rayon de convergence}

\subsection{Avec le lemme d'Abel}

Para\\{Proposition}

Soit $\Sanzn$ une série entière de rayon de convergence $R$.
Soit $z_0\in \C$.
\begin{itemize}
\item
  Si $(a_n z_0^n)$ est bornée, alors $R?\Abs{z_0}$.
\item
  Si $\sum _n \Abs{a_n z_0^n}$ diverge, alors $R?\Abs{z_0}$.
\end{itemize}
\begin{Ex} La rayon de convergence de la série entière $\sum x^n$ est 1 car
\begin{itemize}
\item la suite $(x^n)$ tend vers $0$ si $|x|<1$ (donc est bornée), donc $R?1$,
\item la suite $(x^n)$ diverge si $|x|>1$, donc $R?1$,
\end{itemize}
En conclusion  $R=1$.
\end{Ex}
\subsection{Avec d'Alembert}
Soit $\Sanzn$ une série entière et $R$ son rayon de convergence.
On suppose que:
\begin{itemize}
\item
  il existe $N\in \N $ tel que pour tout $n?N$ on ait $a_n?0$,
\item
  $\left|\frac{a_{n+1}}{a_n}\right| \to_{}\in \Rpinf$.
\end{itemize}
Alors $R=1/?$ si $l\neq 0$ et  $+\infty$ si $l=0$.
\begin{Ex} La rayon de convergence de la série entière $\sum \frac{x^n}{n!}$ est $+\infty$ car
\begin{itemize}
\item la suite $(x^n)$ tend vers $0$ si $|x|<1$ (donc est bornée), donc $R?1$,
\item la suite $(x^n)$ diverge si $|x|>1$, donc $R?1$,
\end{itemize}
En conclusion  $R=1$.
\end{Ex}


\subsection{Avec les règles de comparaison}

Para\\{Théorème}

Soit $\Sanzn$ et $\Sbnzn$ deux séries entières de rayons de convergence
respectivement $R_a$ et $R_b$.
\begin{enumerate}
\item
  S'il existe $\alpha \in \R $ tel que $\Abs{a_n} = \GrandO \left( n^\alpha \Abs{b_n} \right)$ quand $n\to+\infty $, alors $R_a?R_b$.
\item
  S'il existe $\alpha \in \R $ et $K>0$ tel que $\Abs{a_n} \sim K n^\alpha \Abs{b_n}$ quand $n\to+\infty $, alors $R_a = R_b$.
\end{enumerate}

\pagebreak

% -----------------------------------------------------------------------------
\section{Opérations sur les séries entières}

Para\\{Notations}
\begin{itemize}
\item
  Étant donné une série entière $\Sanzn$, on note $R_a$ son rayon de convergence et $f_a$ sa somme.
\item
  De même pour $\Sbnzn$ et $\Scnzn$.
\end{itemize}

\subsection{Somme}

\begin{Df}

Soit $\Sanzn$ et $\Sbnzn$ deux séries entières.
On définit la \defi{somme} de ces deux séries entières
comme étant la série entière $\Scnzn$ où
\[ ?n\in \N , \quad  c_n = a_n+b_n. \]
\end{Df}
Para\\{Proposition}

Dans ces conditions,
\begin{itemize}
\item
  $R_c?\min(R_a,R_b)$ avec égalité si $R_a?R_b$,
\item
  pour tout $z\in \C$ tel que $\Abs{z} < \min(R_a,R_b)$, on a $f_c(z) = f_a(z) + f_b(z)$.
\end{itemize}

\subsection{Multiplication par un scalaire}

\begin{Df}

Soit $?$ un scalaire et $\Sanzn$ une série entière.
On définit le \defi{produit} du scalaire et de la série entière
comme étant la série entière $\Sbnzn$ où
\[ ?n\in \N , \quad  b_n =?a_n. \]
\end{Df}
Para\\{Proposition}

Dans ces conditions,
\begin{itemize}
\item
  $R_b = R_a$ si $??0$, et $R_b = +\infty $ si $?= 0$,
\item
  pour tout $z\in \C$ tel que $\Abs{z} < R_a$, on a $f_b(z) =?f_a(z)$.
\end{itemize}

\subsection{Produit de Cauchy}

\begin{Df}

Soit $\Sanzn$ et $\Sbnzn$ deux séries entières.
On définit le \defi{produit de Cauchy} de ces deux séries entières
comme étant la série entière $\Scnzn=\Sanzn\times\Sbnzn$ où
\[ ?n\in \N , \quad c_n = \sum _{k=0}^n a_k b_{n-k}. \]
\end{Df}
Para\\{Proposition}

Dans ces conditions,
\begin{itemize}
\item
  $R_c ?\min(R_a,R_b)$,
\item
  pour tout $z\in \C$ tel que $\Abs{z} < \min(R_a,R_b)$, on a $f_c(z) = f_a(z) f_b(z)$.
\end{itemize}

% -----------------------------------------------------------------------------
\section{Propriétés de la somme}

Para\\{Théorème}[continuité sur le disque ouvert de convergence]

Soit $\Sanzn$ une série entière de rayon de convergence $R$ et de somme $f$.
Alors $f$ est continue sur le disque ouvert de convergence
\[ \{z\in \C:\Abs{z}<R\}. \]

Para\\{Proposition}

Soit $\Sanzn$ une série entière de rayon de convergence $R$.
Alors les deux séries entières suivantes:
\begin{itemize}
\item
  la \og{}dérivée formelle\fg{} $\sum _n b_n z^n$ où $b_n = (n+1)a_{n+1}$,
\item
  la \og{}primitive formelle\fg{} $\sum _n c_n z^n$ où $c_n = \frac{a_{n-1}}{n}$
\end{itemize}
ont également un rayon de convergence égal à $R$.

Para\\{Théorème}[primitivation terme à terme]

Soit $\Sanxn$ une série entière de rayon de convergence $R$ et de somme $f$.
Une primitive de $f$ sur $]-R,R[$ est donnée par
\[ F \colon x \mapsto \sumni a_n \frac{x^{n+1}}{n+1} = \sum _{n=1}^{+\infty } \frac{a_{n-1}}{n} x^n. \]

Para\\{Proposition}[dérivation terme à terme]

Soit $\Sanxn$ une série entière de rayon de convergence $R$ et de somme $f$.
Alors $f$ est une fonction de classe $\CC1$ sur $]-R,R[$
et $\forall x\in ]-R,R[$,
\[ f'(x) = \sum _{n=1}^{+\infty } n a_n x^{n-1} = \sumni (n+1) a_{n+1} \, x^n. \]

Para\\{Théorème}[généralisation]

Soit $\Sanxn$ une série entière de rayon de convergence $R$ et de somme $f$.
Alors $f$ est une fonction de classe $\CC1$ sur $]-R,R[$
et $\forall p\in \N $, $\forall x\in]-R,R[$,
\[ \begin{aligned} f^{(p)}(x)
    &= \sum _{n=p}^{+\infty } a_n n(n-1) \cdots (n-p+1) x^{n-p} \\
    &= \sumni a_{n+p} \frac{(n+p)!}{n!} x^n.
\end{aligned} \]

Para\\{Corollaire}

Soit $\Sanxn$ une série entière de rayon de convergence $R>0$ et de somme $f$.
Alors pour tout $n\in \N $, on a
\[ a_n = \frac{f^{(n)}(0)}{n!}. \]

% -----------------------------------------------------------------------------
\section{Fonctions développables en séries entières}

Para\\{Notation}
\begin{itemize}
\item
  $I$ désigne un intervalle de $\R $ tel qu'il existe
  $\alpha> 0$ tel que $]-\alpha,+\alpha[\subset I$.
\end{itemize}

\begin{Df}

Soit $f:I\to \C$.
On dit que $f$ est \defi{développable en série entière} au voisinage de $0$
si et seulement si il existe $\alpha > 0$
et une série entière $\Sanxn$ de rayon de convergence $R?\alpha $ tels que
$]-\alpha ,\alpha [\subset I$ et
\[ \forall x\in ]-\alpha ,\alpha [,\quad f(x) = \sumni a_n x^n. \]
\end{Df}
Para\\{Proposition}

Si $f:I\to \C$ est développable en série entière au voisinage de $0$,
alors il existe $\alpha > 0$ tel que
$f$ soit de classe $\CC1$ sur $]-\alpha ,\alpha[$.

\begin{Df}

Soit $f:I\to \C$ une fonction de classe $\CC1$.
On appelle \defi{série de Taylor} de $f$ au voisinage de $0$
la série entière
\[ \sum_n a_n z^n \quad \text{où} \quad \forall n\in \N,\quad a_n = \frac{f^{(n)}(0)}{n!}. \]
\end{Df}
Para\\{Théorème}[unicité du développement en série entière]

Soit $f:I\to \C$ développable en série entière au voisinage de $0$.
Alors tout développement en série entière de $f$ au voisinage de $0$
est égal à sa série de Taylor au voisinage de $0$.

Para\\{Corollaire}

Soit $f:I\to \C$ développable en série entière au voisinage de $0$.
Alors $f$ admet un développement limité au voisinage de $0$ à tout ordre,
et ce développement limité s'obtient en tronquant le développement en série entière.

Para\\{Proposition}

Soit $f:I\to \C$.
Alors $f$ est développable en série entière au voisinage de $0$
si et seulement si il existe $\alpha > 0$ tel que
\begin{itemize}
\item
  $f$ est de classe $\CC1$ sur $]-\alpha ,\alpha[$,
\item
  la série de Taylor de $f$ converge sur $]-\alpha ,\alpha[$,
\item
  $f$ soit égale à la somme de se série de Taylor sur $]-\alpha ,\alpha [$.
\end{itemize}

% -----------------------------------------------------------------------------
\section{Fonctions usuelles}

\subsection{Exponentielle complexe}

Para\\{Proposition}

La série entière $\sum _n \frac{z^n}{n!}$ a un rayon de convergence infini.
Notons $\phi: z \mapsto \sumni \frac{z^n}{n!}$ sa somme.
On montre successivement:
\begin{enumerate}
\item
  $\phi(z_1,z_2)\in \C^2$, $?(z_1+z_2) =?(z_1)?(z_2)$
\item
  $\forall x\in \R $, $\phi(x) = e^x$
\item
  $\forall \theta\in \R $, $\phi(i\theta) = \cos\theta+ i \sin\theta$
\item
  $\forall (x,y)\in \R ^2$, $\phi(x+i y) = e^x(\cos y + i \sin y)$
\end{enumerate}

\begin{Df}

On appelle \defi{exponentielle} la fonction définie par
\[ \forall z\in \C, \quad \exp(z) = \sumni \frac{z^n}{n!}. \]
Il s'agit d'une série entière de rayon de convergence infini.
On note fréquemment $e^z$ au lieu de $\exp(z)$.
\end{Df}
Para\\{Proposition}

Soit $z\in \C$ fixé et $\Fonction{\phi}{\R }{\C}{t}{\exp(tz)}$\\
Alors $\phi$ est de classe $\CC\infty$ et
\[ \forall n\in \N , \quad \forall t\in \R , \quad \phi^{(n)}(t) = z^n \exp(tz). \]

\subsection{Trigonométrie}

Para\\{Définitions}

On définit, pour tout $z\in \C$:
\begin{multicols}{2}
  \begin{itemize}
  \item
    $\cos z = \frac{e^{i z} + e^{-i z}}{2}$
  \item
    $\sin z = \frac{e^{i z} - e^{-i z}}{2i}$
  \item
    $\ch z = \frac{e^{z} + e^{-z}}{2}$
  \item
    $\sh z = \frac{e^{z} - e^{-z}}{2}$
  \end{itemize}
\end{multicols}
Il s'agit de prolongement des fonctions cosinus, sinus, cosinus hyperbolique
et sinus hyperbolique, classiquement définies sur $\R $.

Para\\{Proposition}

\begin{itemize}
\item
  Les formules usuelles de trigonométries restent valables,
  notamment $\forall(a,b)\in \C^2$:
  \begin{itemize}
  \item
    $\cos(a+b) = \cos(a) \cos(b) - \sin(a) \sin(b)$
  \item
    $\sin(a+b) = \sin(a) \cos(b) + \cos(a) \sin(b)$
  \end{itemize}
\item
  On peut passer de la trigonométrie directe
  à la trigonométrie hyperbolique sachant que $?z\in \C$:
  \begin{multicols}{2}
    \begin{itemize}
    \item
      $\ch(i z) = \cos(z)$
    \item
      $\sh(i z) = i\sin(z)$
    \item
      $\cos(i z) = \ch(z)$
    \item
      $\sin(i z) = i\sh(z)$
    \end{itemize}
  \end{multicols}
\end{itemize}

Para\\{Proposition}

On a, pour tout $z\in \C$:
\begin{itemize}
\item
  $\DS \cos z  = \sum _{n=0}^{+\infty } \frac{(-1)^n}{(2n)!} \, z^{2n}$
\item
  $\DS \sin z  = \sum _{n=0}^{+\infty } \frac{(-1)^n}{(2n+1)!} \, z^{2n+1}$
\item
  $\DS \ch z = \sum _{n=0}^{+\infty } \frac{1}{(2n)!} \, z^{2n}$
\item
  $\DS \sh z = \sum _{n=0}^{+\infty } \frac{1}{(2n+1)!} \, z^{2n+1}$
\end{itemize}

Il s'agit de séries entières de rayon de convergence infini.

\subsection{$x \mapsto (1+x)^\alpha $}

Para\\{Proposition}

Soit $\alpha \in \R $ et $f:]-1,+\infty[\to \R $ définie par $f(x)=(1+x)^\alpha $.
Alors $f$ est développable en série entière au voisinage de $0$.
Plus précisément, on a
\[ \forall x\in ]-1,1[, \quad (1+x)^\alpha = \sum _{n=0}^{+\infty } a_n x^n \]
où $a_0 = 1$ et \[ \forall n\in \N*,\quad a_n = \frac{1}{n!}\prod_{k=0}^{n-1} (\alpha -k). \]
On note parfois $a_n = \binom{\alpha }{n}$.
Il s'agit d'une série entière de rayon de convergence égal à~1
si $\alpha ?\N $, et $+\infty $ si $\alpha \in \N $.

Para\\{Remarque}

Si $\alpha \in ?$, le développement est également valable dans $\C$
\[ ?z\in \C\text{ tel que } \Abs{z}<1, \quad
(1+z)^\alpha =\sum _{n=0}^{+\infty } a_n z^n, \]
où $(a_n)_{n\in \N }$ est défini comme ci-dessus.

\begin{Ex}

Déterminer le développement en série entière de la fonction $x\mapsto\arcsin x$.
\end{Ex}
\subsection{Fractions rationnelles}

Para\\{Méthode}

Pour obtenir un développement en série entière (au voisinage de $0$)
d'une fraction rationnelle, on peut:
\begin{itemize}
\item
  la décomposer en éléments simples $\frac{1}{(x-a)^n}$ où $a\in \C^*$;
\item
  remarquer que $\frac{1}{(x-a)^n} = (-a)^{-n} \left[ 1+\left(-\frac xa\right) \right]^{-n}$;
\item
  se ramener à $(1+u)^\alpha $.
\end{itemize}

On obtient une série entière de rayon de convergence~$\Abs{a}$.
\end{document}
