\begin{Soln}{1}
Un anagramme du mot MATHS correspond à une permutation des lettres, soit  5! façons.\\
Pour le second mot, voici deux réponses possibles :
\begin{enumerate}
\item en utilisant le principe de décomposition, on place d'abord la lettre R, soit 2 lettres parmi 4, d'où 4!/(2!2!) combinaisons, puis la lettre I (il reste 2 places), soit 2 combinaisons , et enfin la lettre E (il reste 1 place), soit 1 combinaison. En multipliant ces combinaisons, on obtient  4!/2! combinaisons.
\item R est présent deux fois et si on permute cette lettre, on trouve le même mot.
On doit donc diviser le nombre total de permutations par le nombres de permutations entre lettres identiques, d'où  4!/2! combinaisons.
\end{enumerate}
\end{Soln}
\begin{Soln}{2}
D'abord, on place le $0$ soit au chiffre des unités (****0), soit au chiffre des dizaines (***0*), soit au chiffre des centaines (**0**), soit au chiffre des milliers (*0***) soit au chiffre des dizaines de milliers (0****). Puis on remplace chaque * par un chiffre entre 1 et 9.   D'après le principe de décomposition, on a :~$5.9.9.9.9=4.9^4$.
\end{Soln}
\begin{Soln}{3}
\begin{enumerate}
\item Une main correspond à un tirage sans remise et sans ordre. Donc le nombre de mains est $\begin{pmatrix}52\\5\end{pmatrix}$
\item \textit{nombre de mains avec un carré :} d'après le principe de décomposition,  on a
$$\overbrace{\overbrace{\begin{pmatrix}13\\1\end{pmatrix}}^
{\begin{subarray}{l}\text{1 hauteur}\\
    \text{parmi 13}\end{subarray}}
\times    \overbrace{\begin{pmatrix}4\\4\end{pmatrix}}^{\begin{subarray}{l}\text{4 cartes parmi}\\
    \text{les 4 de la hauteur}\end{subarray}}}^{\text{carré}}
\times     \overbrace{\begin{pmatrix}48\\1\end{pmatrix}}^{\text{carte restante}}=624$$
\item  \textit{nombre de mains avec un full :} d'après le principe de décomposition,  on a
$$
\overbrace{\overbrace{\begin{pmatrix}13\\1\end{pmatrix}}^
{\begin{subarray}{l}\text{1 hauteur}\\
    \text{parmi 13}\end{subarray}}
\times    \overbrace{\begin{pmatrix}4\\3\end{pmatrix}}^{\begin{subarray}{l}\text{3 cartes parmi}\\
    \text{les 4 de la hauteur}\end{subarray}}}^{\text{brelan}}
\times\overbrace{\overbrace{\begin{pmatrix}12\\1\end{pmatrix}}^
{\begin{subarray}{l}\text{1 hauteur}\\
    \text{parmi 12}\end{subarray}}
\times    \overbrace{\begin{pmatrix}4\\2\end{pmatrix}}^{\begin{subarray}{l}\text{2 cartes parmi}\\
    \text{les 4 de la hauteur}\end{subarray}}}^{\text{pair}}=3744
    $$
\item \textit{nombre de mains avec une double paire :} d'après le principe de décomposition,  on a
$$
\overbrace{\overbrace{\begin{pmatrix}13\\2\end{pmatrix}}^
{\begin{subarray}{l}\text{2 hauteurs}\\
    \text{parmi 13}\end{subarray}}
\times    \overbrace{\begin{pmatrix}4\\2\end{pmatrix}}^{\begin{subarray}{l}\text{2 cartes parmi}\\
    \text{les 4 d'une pair}\end{subarray}}
\times    \overbrace{\begin{pmatrix}4\\2\end{pmatrix}}^{\begin{subarray}{l}\text{2 cartes parmi}\\
    \text{les 4 de l'autre pair}\end{subarray}}}^{\text{double pairs}}
    \times    \overbrace{\begin{pmatrix}24\\1\end{pmatrix}}^{\text{carte restante}}=3744
$$
Attention, il faut choisir deux paires différentes sinon
c'est un carré. De plus, le nombre de mains n'est pas
$$
\overbrace{\overbrace{\begin{pmatrix}13\\1\end{pmatrix}}^
{\begin{subarray}{l}\text{1 hauteur}\\
    \text{parmi 13}\end{subarray}}
\times    \overbrace{\begin{pmatrix}4\\2\end{pmatrix}}^{\begin{subarray}{l}\text{2 cartes parmi}\\
    \text{les 4 de la hauteur}\end{subarray}}}^{\text{pair}}
\times\overbrace{\overbrace{\begin{pmatrix}12\\1\end{pmatrix}}^
{\begin{subarray}{l}\text{1 hauteur}\\
    \text{parmi 12}\end{subarray}}
\times    \overbrace{\begin{pmatrix}4\\2\end{pmatrix}}^{\begin{subarray}{l}\text{2 cartes parmi}\\
    \text{les 4 de la hauteur}\end{subarray}}}^{\text{pair}}
    \times     \overbrace{\begin{pmatrix}44\\1\end{pmatrix}}^{\text{carte restante}}$$
car on met de l'ordre  dans les paires. Par exemple, on compte deux fois la main:\\
 As Trèfle, As Carreau, Roi Trèfle, roi Carreau, 7 C\oe ur\\ et\\
  Roi Trèfle, Roi Carreau, As Trèfle, As Carreau 7 C\oe ur.
\item  \textit{nombre de mains avec un brelan :}
 d'après le principe de décomposition,  on a
$$\overbrace{
\overbrace{\begin{pmatrix}13\\1\end{pmatrix}}^
{\begin{subarray}{l}\text{1 hauteur}\\
    \text{parmi 13}\end{subarray}}
\times    \overbrace{\begin{pmatrix}4\\3\end{pmatrix}}^{\begin{subarray}{l}\text{3 cartes parmi}\\
    \text{les 4}\end{subarray}}}^{\text{brelan}}
\times \overbrace{   \overbrace{\begin{pmatrix}12\\2\end{pmatrix}}^{\begin{subarray}{l}\text{2 hauteurs parmi}\\
    \text{les 12}\end{subarray}}
\times    \overbrace{\begin{pmatrix}4\\1\end{pmatrix}}^{\begin{subarray}{l}\text{1 carte parmi}\\
    \text{les 4}\end{subarray}}
\times    \overbrace{\begin{pmatrix}4\\1\end{pmatrix}}^{\begin{subarray}{l}\text{1 carte parmi}\\
    \text{les 4}\end{subarray}}}^{\text{2 cartes restantes}}
$$
Attention, il faut choisir deux hauteurs différentes sans ordre pour les 2 cartes restantes pour ne pas avoir une pair formant alors un full.
\item \textit{nombre de mains avec une paire :} d'après le principe de décomposition,  on a
$$\overbrace{
\overbrace{\begin{pmatrix}13\\1\end{pmatrix}}^
{\begin{subarray}{l}\text{1 hauteur}\\
    \text{parmi 13}\end{subarray}}
\times    \overbrace{\begin{pmatrix}4\\2\end{pmatrix}}^{\begin{subarray}{l}\text{2 cartes parmi}\\
    \text{les 4}\end{subarray}}}^{\text{pair}}
\times \overbrace{   \overbrace{\begin{pmatrix}12\\3\end{pmatrix}}^{\begin{subarray}{l}\text{3 hauteurs parmi}\\
    \text{les 12}\end{subarray}}
\times    \overbrace{\begin{pmatrix}4\\1\end{pmatrix}}^{\begin{subarray}{l}\text{1 carte parmi}\\
    \text{les 4}\end{subarray}}
\times    \overbrace{\begin{pmatrix}4\\1\end{pmatrix}}^{\begin{subarray}{l}\text{1 carte parmi}\\
    \text{les 4}\end{subarray}}
 \times    \overbrace{\begin{pmatrix}4\\1\end{pmatrix}}^{\begin{subarray}{l}\text{1 carte parmi}\\
    \text{les 4}\end{subarray}}
    }^{\text{3 cartes restantes}}
$$
\item \textit{nombre de mains avec une quinte flush :} d'après le principe de décomposition,  on a
$$
\overbrace{\begin{pmatrix}13\\1\end{pmatrix}}^
{\text{hauteur du début de la suite}}
\times
\overbrace{\begin{pmatrix}4\\1\end{pmatrix}}^
{\text{1 couleur}}
=36$$
\item  \textit{nombre de mains avec une suite :} choisir 5 cartes qui se suivent peu importe
leur couleur et retrancher les quintes flush. D'après le principe de décomposition,  on a
$$\overbrace{\begin{pmatrix}13\\1\end{pmatrix}}^
{\text{hauteur du début de la suite}}
\times
\overbrace{\begin{pmatrix}4\\1\end{pmatrix}^5}^
{\text{les couleur}}-36.$$
\item   \textit{nombre de mains avec une couleur :} choisir une couleur puis 5 cartes dans
la couleur et retrancher les quintes flush. D'après le principe de décomposition,  on a  :
$$\overbrace{\begin{pmatrix}4\\1\end{pmatrix}}^
{\text{1 couleur}}
\times
\overbrace{\begin{pmatrix}13\\5\end{pmatrix}}^
{\text{5 cartes dans une couleur}}-36.$$
\end{enumerate}

\end{Soln}
\begin{Soln}{4}
Un triangle appartient à trois droites distinctes, soit un tirage sans ordre et sans remises de 3 boules parmi n. Donc on a $\begin{pmatrix}
n\\3
\end{pmatrix}.$
\end{Soln}
\begin{Soln}{5}
\begin{enumerate}
\item  un tirage sans ordre et sans remises de 2 boules parmi 8, soit 2 bottes parmi 8, soit . Donc on a $\begin{pmatrix}
8\\2
\end{pmatrix}$
\item 1 botte parmi 4 pour la gauche et 1 botte parmi 4 pour la droite. Donc on a  $\begin{pmatrix}
4\\1
\end{pmatrix}^2$
\end{enumerate}
\end{Soln}
\begin{Soln}{6}
\begin{enumerate}
\item  Une élection correspond à un tirage sans remise et sans ordre. Donc le nombre de manières est $\begin{pmatrix}22\\2\end{pmatrix}$
\item parité = " choisir 1 garçon  (parmi 14) et choisir 1 fille (parmi 8) ". D'après le principe de décomposition, on a $\begin{pmatrix}14\\1\end{pmatrix}\begin{pmatrix}8\\1\end{pmatrix}$.
\item irresponsables = " choisir 2 irresponsables  parmi 15. Soit $\begin{pmatrix}15\\2\end{pmatrix}$.
\end{enumerate}
\end{Soln}
\begin{Soln}{7}
\begin{itemize}
\item aller soit à droite soit vers le bas. Si on va gauche, le trajet se rallonge de deux car il faudra compenser en allant une fois à droite. Idem pour vers le haut
\item 16 déplacements par exemple aller 10 fois à droite puis 6 fois vers le bas
\item On pose B = "vers le bas" et D = "vers la droite". Un exemple de chemin de G à H est le mot
BD...DBB...B où B est écrit 6 fois et D est écrit 10 fois. Le nombre de chemins cherché est clairement le
nombre d'anagrammes du mot précédent. Si on regarde la position du D dans un anagramme, on se ramène à un triage sans remise et sans ordre.
Donc le nombre de chemins est 6 parmi 16, soit $\begin{pmatrix}
16\\6
\end{pmatrix}$
\end{itemize}
\end{Soln}
\begin{Soln}{8}
\begin{enumerate}
\item Un rangement correspond à un tirage sans remise et avec ordre de toutes les boules (le numéro de la boule correspond à la position du livre). Soit $12!$.
\item nombre de regroupant par sujet="rangement par matière, puis rangement de chaque matière". Soit $3!5!3!4!$.
\end{enumerate}
\end{Soln}
\begin{Soln}{9}
Démontrons que cette fonction est bijective :
\[
f:
  \begin{array}{rcl}
    \mathcal{P}(\Intf{1}{n}) & \longrightarrow & \mathcal{F}(\Intf{1}{n},\{0,1\}) \\
      A & \longmapsto & \mathbf 1_A \\
  \end{array}
\]avec $\mathbf 1_A$ fonction indicatrice de l'ensemble $A$
\[
\mathbf 1_A :\begin{array}{rcl}  \Intf{1}{n} & \longrightarrow & \{0,1\}  \\
i & \longmapsto & \left\{\begin{matrix}  1 \ \mbox{si} \ i \ \in \ A \\ 0 \ \mbox{si} \ i \ \notin \ A \end{matrix}\right. \end{array}
\]
\begin{itemize}
\item \textit{injective }: soit $A,B\in \mathcal{P}(\Intf{1}{n})$ tel que $f(A)=f(B)$, d'où $\mathbf 1_A=\mathbf 1_B$ donc $A=B$.
\item \textit{surjectivité} : soit $\phi\in  \mathcal{F}(\Intf{1}{n},\{0,1\})$. On pose $A=\{i\in \Intf{1}{n}:\phi(i)=1\}$. on a bien $f(A)=\phi$.
\end{itemize}
Comme $f$ est bijective $\text{Card}(\mathcal{P}(\Intf{1}{n}))=\text{Card}(\mathcal{F}(\Intf{1}{n},\{0,1\}))=2^n$.
\end{Soln}
