\exo{ 0402 , tariel, 01/11/2017, 1-2, {}}[Analyse de sang]
On cherche à dépister une maladie détectable à l'aide d'un examen sanguin. On suppose que dans notre population, il y a une proportion $p$ de personnes qui n'ont pas cette maladie.
\begin{enumerate}
\item On analyse le sang de $r$ personnes de la population, avec $r$ entier au moins égal à 2. On suppose que l'effectif de la population est suffisamment grand pour que le choix de ces $r$ personnes s'apparente à un tirage avec remise. Quelle est la probabilité qu'aucune de ces personnes ne soit atteinte de la maladie?
\item On regroupe le sang de ces $r$ personnes, puis on procède à l'analyse de sang. Si l'analyse est négative, aucune de ces personnes n'est malade et on arrête. Si l'analyse est positive, on fait toutes les analyses individuelles (on avait pris soin de conserver une partie du sang recueilli avant l'analyse groupée). On note $Y$ la variable aléatoire qui donne le nombre d'analyses de sang effectuées. Donner la loi de probabilité de $Y$ et calculer son espérance en fonction de $r$ et de $p$.
\item On s'intéresse à une population de $n$ personnes, et on effectue des analyses collectives après avoir mélangé les prélèvements par groupe de $r$ personnes, où $r$ est un diviseur de $n$. Montrer que le nombre d'analyses que l'on peut espérer économiser, par rapport à la démarche consistant à tester immédiatement toutes les personnes, est égal à $np^r-\frac nr$.
\item Dans cette question, on suppose que $p=0,9$ et on admet qu'il existe un réel $a>1$ de sorte que la fonction $x\mapsto p^x-\frac{1}x$ est croissante sur $[1,a]$ et décroissante sur $[a,+\infty[$. \'Ecrire un algorithme permettant de déterminer 
pour quelle valeur de l'entier $r$ le nombre $p^r-\frac 1r$ est maximal.
\end{enumerate} 
\finexo